%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-tikz}
\usetikzlibrary{tikzmark}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=10mm,
  ]{geometry}
\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Automatismes}}
\fancyhead[R]{\textsc{Images et Antécédents}}

\begin{document}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick, remember picture]
    \node (egal) {\LARGE $=$};
    \node[anchor=east] (fx) at (egal.west) {\LARGE $f(\subnode[inner sep=0pt]{x}{x})$};
    \node[anchor=west] (y) at (egal.east) {\LARGE $y$};

    \begin{scope}[gray]
      \draw [decorate, decoration = {brace,raise=3pt}] (fx.south east) --  (fx.south west);
      \draw [decorate, decoration = {brace,raise=3pt}] (y.east |- fx.south) --  (y.west |- fx.south);
      \draw [decorate, decoration = {brace,raise=11pt}] (x.north west) --  (x.north east);

      \draw[-latex] ($(x.north)+(0, 15pt)$) |- ($(y.north east)+(1em, 1em)$) node[anchor=west, black]{\large Antécédent};
      \draw[-latex] ($(y.south)+(0, -10pt)$) |- ($(y.south east)+(1em, -1.5em)$) node[anchor=west, black]{\large Image};
      \draw[-latex] ($(fx.south |- y.south)+(0, -10pt)$) |- ($(y.south east)+(1em, -1.5em)$);
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{propriete*} Soit $f$ une fonction. Les phrases suivantes sont synonymes :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $f(x)=y$
    \item $y$ est l'image de $x$ par la fonction $f$.
    \item $x$ est un antécédent de $y$ par la fonction $f$.
    \item Le point de coordonnées $\left( x;y \right)$ est sur la courbe de $f$.
  \end{itemize}
\end{propriete*}

\begin{exemple*} Soit $f$ une fonction. Les phrases suivantes sont synonymes :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item Calculer $f(4)$.
    \item Déterminer l'image de 4 par la fonction $f$.
    \item Quelle est l'ordonnée du point de la courbe de $f$ d'abscisse 4 ?
    \item Le point de coordonnées $\left( 4;y \right)$ est sur la courbe de $f$. Combien vaut $y$ ?
  \end{itemize}
\end{exemple*}

\begin{exemple*} Soit $f$ une fonction. Les phrases suivantes sont synonymes :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item Résoudre $f(x)=3$.
    \item Déterminer les antécédents de 3 par la fonction $f$.
    \item Quelle sont les abscisses des points de la courbe de $f$ d'ordonnée 3 ?
    \item Le point de coordonnées $\left( x;3 \right)$ est sur la courbe de $f$. Quelles sont les valeurs possibles de $x$ ?
  \end{itemize}
\end{exemple*}

\pagebreak

\begin{exercice}[Lecture graphique]
  On considère la fonction $f$ définie sur $\intervallef{-2;3}$, dont la courbe est tracée ci-dessous.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick,xscale=2.4, yscale=1.9]
      \draw[dotted, lightgray, xstep=.5, ystep=.5] (-2, -1) grid (3, 3);
      \draw[-latex] (-2,0) -- (3.2,0);
      \draw[-latex] (0,-1) -- (0,3);
      \foreach \x in {-2, -1, 1, 2, 3} {
        \draw (\x,0) node[below=2pt]{\x};
        \draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
      }
      \foreach \y in {-1, 1, 2} {
        \draw (0,\y) node[left=2pt]{\y};
        \draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
      }
      \draw [cyan] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
        (-2,-1)
        (-1.5, 2.5)
        (0, 2.1)
        (1, 1)
        (1.5, 1.5)
        (2, .5)
        (3, 0)
      };
      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \draw (1.5, 1.5) node[above right]{$\mathcal{C}_f$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Répondre aux questions suivantes par lecture graphique.

  \begin{enumerate}
    \item Calculer $f(0,5)$.
    \item Quelle est l'image de $-1$ par la fonction $f$ ?
    \item Quels sont les antécédents de $2,5$ par la fonction $f$ ?
    \item Résoudre graphiquement $f(x)=1$.
    \item Résoudre graphiquement $f(x)=3$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Par le calcul]
  On considère la fonction $g$ définie par : $g(x)=4x-1$.

  \begin{enumerate}
    \item Calculer $g(2)$.
    \item Le point $A\left( 8;20 \right)$ est-il sur la courbe de $g$ ?
    \item Quelle est l'image de 10 par $g$ ?
    \item Quels sont les antécédents de $3$ par $g$ ?
    \item Résoudre $g(x)=7$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
